<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>shallow thought | hacklog</title>
    <link>/ko/tags/shallow-thought/</link>
      <atom:link href="/ko/tags/shallow-thought/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>shallow thought</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>ko-kr</language><lastBuildDate>Sat, 03 Oct 2020 10:40:28 +0200</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/img/tux.png</url>
      <title>shallow thought</title>
      <link>/ko/tags/shallow-thought/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Shallow Thought: Simple and safe thoughts management</title>
      <link>/ko/post/shallow_thought/</link>
      <pubDate>Sat, 03 Oct 2020 10:40:28 +0200</pubDate>
      <guid>/ko/post/shallow_thought/</guid>
      <description>&lt;p&gt;다양한 형태로 생각을 기록하고 가끔은 공유도 해왔습니다.  그 생각들을 오래도록
안전히 보관하고 싶었지만 몇차례 시행착오를 거치며 그게 쉽지 않음을
깨달았습니다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;시작은 일기장과 노트였습니다.  분실하기도 쉽고 구석에 쳐박아 두면 다시 볼일도
거의 없더군요.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;클라우드 문서 서비스가 매력적이어 보였습니다.  하지만 영원한 건 없고 결국 그때
그때 흥하는, 또는 사용 가능한 서비스를 옮겨다녀야 하더군요.  그러다보니
서비스마다의 호환성이 문제가 됩니다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;&lt;a href=&#34;https://yargerdotblog.files.wordpress.com/2019/02/cloudmeme.jpg&#34;&gt;https://yargerdotblog.files.wordpress.com/2019/02/cloudmeme.jpg&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Hugo 와 같은 README 등 표준적 포맷의 plain text 기반 static site generator 를
사용하고 Git 으로 원격 repo 도 관리하는 게 괜찮은 방법 같아 보였습니다.  지금
이 블로그도 이 방법으로 관리하고 있습니다.  하지만 다른 테마로 이동할 때마다
생각보다 만질 부분이 꽤 있더군요.  또한 혼자 간직하고 싶은, 또는 잠깐 떠오르는
짧은 생각들을 간단하게 기록하기엔 생각보다 번거로웠습니다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;결국 나만의 규칙 아래 plain text 로 파일에 생각을 적어 git 으로 관리하게
되었습니다.  가장 낫긴 한데 여러 기계를 사용하면 동기화 하는걸 가끔 잊어버려
곤란한 상황에 직면하곤 했습니다.  나만의 규칙이라 해봤자 날짜를 기록하는
정도인데 그 포맷도 그때그때 헷갈리구요.  생각마다 다른 파일에 적을지 달마다
다른 파일에 적을지도 고민이었습니다.   그때그때 git 커맨드를 추가로 작성해야
하는것도 정말 짧은 생각만 관리하기엔 부담으로 느껴지더군요.  특히 핸드폰에서는
파일 수정하고 git 을 사용하기가 쉽지 않으니 사실상 다른 앱에 생각을 적어두고
나중에 컴퓨터 앞에서 git 으로 옮겨 관리하는데 그것도 별로였습니다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;결국 제가 원하는 건 트위터 수준으로 간단히 짧은 생각들을 작성하는 인터페이스와
third party 의존성 없는 안전한 관리였습니다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;그래서 &lt;a href=&#34;https://github.com/sjp38/shallow_thought&#34;&gt;간단한 도구&lt;/a&gt;를 만들었습니다.
날짜와 같은 주요 메타데이터를 Git 으로 안전히 관리하며, 모든 생각을 그때 그때
원격 저장소로 동기화 합니다.  핸드폰에서 tmux 등으로 사용하기 충분할 정도로
간단한 커맨드 라인 인터페이스를 제공합니다.  예를 들면:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;$ st new &amp;quot;Thanks for all the fish&amp;quot;
$ st show
Sat Oct 3 11:21:14 2020 +0200

Thanks for all the fish
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;아주 간단한 포맷의 plain text file 로의 export / import 기능을 제공하므로
복잡한 히스토리 관리는 물론 다른 포맷으로의, 으로부터의 변환 역시 간단합니다.
예전에 매뉴얼하게 Git 으로 관리하던 기록들을 최근에 이 기능을 이용해 import
했는데 드디어 하나의 통합된 제 생각 관리가 가능할 것으로 기대합니다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;무엇보다, 아날로그 때의, 마음가는대로 아무 페이지나 펴서 무작위로 글을 읽으며
추억에 빠지는 경험을 되살리고 싶었는데, 됩니다.&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;$ st show --random
Wed Mar 8 22:30:00 1978 +0000

The first episode of &amp;quot;The Hitchhiker&#39;s Guide to the Galaxy&amp;quot; will now broadcast.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;아직 다듬을 부분이 많고 추가할 기능도 많지만 일단 제 개인 목적으로 쓰기
시작한지는 제법 되었고 이제는 남들도 사용은 해볼 수 있을 것 같아 이렇게 소개해
봅니다.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
