<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes" ?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Free Software Foundation | hacklog</title>
    <link>/ko/tags/free-software-foundation/</link>
      <atom:link href="/ko/tags/free-software-foundation/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <description>Free Software Foundation</description>
    <generator>Source Themes Academic (https://sourcethemes.com/academic/)</generator><language>ko-kr</language><lastBuildDate>Thu, 19 Sep 2019 21:57:01 +0200</lastBuildDate>
    <image>
      <url>/img/tux.png</url>
      <title>Free Software Foundation</title>
      <link>/ko/tags/free-software-foundation/</link>
    </image>
    
    <item>
      <title>Richard Stallman Resigns</title>
      <link>/ko/post/rms_resigns/</link>
      <pubDate>Thu, 19 Sep 2019 21:57:01 +0200</pubDate>
      <guid>/ko/post/rms_resigns/</guid>
      <description>&lt;p&gt;몇일 전, 리차드 스톨만이 FSF 회장은 물론이고 의장직에서도 사임한다는 소식이
전해졌습니다.  무슨 일이 있었는지 아래의 reddit 코멘트가 가장 잘 설명하고
있다는 LWN 코멘트[1] 를 참고해, 해당 reddit 코멘트를 번역해 봅니다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;[1] &lt;a href=&#34;https://lwn.net/Articles/799391/&#34;&gt;https://lwn.net/Articles/799391/&lt;/a&gt;&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;최근 공개된 한 여성의 증언에 따르면 그녀가 17세 때, Epstein 이 그녀에게 Marvin
Minsky 와 성관계를 가지라고 했습니다.
Minsky 는 MIT Media Lab 창시자이자 A.I 선도자였으며, 2016년에 사망했습니다.
스톨만은 한 메일링 리스트에서 (Minsky 를 성폭행으로 비난하는 어느 시위 주도자의
주장에 대한 답변으로) 이렇게 주장했습니다, 자신도 Epstein 은 비난하지만, Minsky
는 그녀가 강요당한 걸 몰랐을 가능성이 있다구요:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;많은 시나리오를 상상해 볼 수 있겠습니다만, 가장 그럴싸한 시나리오는 그에게는
그녀가 스스로 원해서 그러는듯 보였을 거라는 겁니다.
Epstein 이 그녀를 강요했다면, 그는 그가 연관된 것을 그녀가 감추도록 해야 했을
겁니다.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;일부 SJW 는 &amp;ldquo;Remove Richard Stallman&amp;rdquo; 이라는 Medium 포스트를 작성했습니다.
Vice 와 The Daily Beast 와 같은 미디어 직판장은 Stallman 이 그 여성이 &amp;ldquo;완전히
원했다&amp;rdquo; 그리고 &amp;ldquo;Epstein 을 방어하고 있다&amp;rdquo; 라고 했다고 거짓말하고 그의 발언을
잘못된 의미로 인용했습니다.
Stallman 은 이제 MIT 에서 사퇴하라는 압력을 받고 있습니다.&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;더 나아가서 이 증언에 그녀가 Minsky 와 성관계를 가졌다는 이야기는 없고, Epstein
이 그녀에게 그러라 했을 뿐이라는 이야기만 있습니다, 그리고 물리학자 Greg
Benford 에 따르면 그녀가 Minsky 를 유혹했고 그는 그녀를 거절했다고 합니다:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;내가 알죠, 내가 거기 있었습니다.
Minsky 는 그녀를 거절했고, 제게 그 이야기를 했습니다.
그녀는 우리가 이야기 하는걸 보았고 제게 다가오지 않았습니다.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;이는 Stallman 의 생각에 대한 완전한 검증 같습니다.
Minsky 가 무엇을 알았는지가 중요치 않다면, &amp;ldquo;Minsky 가 한 여성을 성폭행 했다&amp;rdquo; 와
&amp;ldquo;Epstein 이 17살 여성에게 그의 강요를 Minsky 에게 알리지 않은 채 성행위를
가지라 했다&amp;rdquo; 사이에 차이가 없다면, 왜 그는 그녀를 거절했을까요?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;추가 수정: 그는 그가 설립한 Free Software Foundation 에서도 사임했습니다.
자유 소프트웨어에의 우울한 소식입니다, 저는 Stallman 같은 순수한 믿음을 가진
사람이 다양한 종류의 피해야할 선택을 막는데 필수적이라 생각하거든요.&lt;/p&gt;
&lt;hr&gt;
&lt;p&gt;Context: In a recently unsealed deposition a woman testified that, at the age
of 17, Epstein told her to have sex with Marvin Minsky. Minsky was a founder of
the MIT Media Lab and pioneer in A.I. who died in 2016. Stallman argued on a
mailing list (in response to a statement from a protest organizer accusing
Minsky of sexual assault) that, while he condemned Epstein, Minsky likely did
not know she was being coerced:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;We can imagine many scenarios, but the most plausible scenario is that she
presented herself to him as entirely willing. Assuming she was being coerced by
Epstein, he would have had every reason to tell her to conceal that from most
of his associates.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;Some SJW responded by writing a Medium post called &amp;ldquo;Remove Richard Stallman&amp;rdquo;.
Media outlets like Vice and The Daily Beast then lied and misquoted Stallman as
saying that the woman was likely &amp;ldquo;entirely willing&amp;rdquo; and as &amp;ldquo;defending Epstein&amp;rdquo;.
He has now been pressured to resign from MIT&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Furthermore the deposition doesn&#39;t say she had sex with Minsky, only that
Epstein told her to do so, and according to physicist Greg Benford she
propositioned Minsky and he turned her down:&lt;/p&gt;
&lt;pre&gt;&lt;code&gt;I know; I was there. Minsky turned her down. Told me about it. She saw us
talking and didn’t approach me.
&lt;/code&gt;&lt;/pre&gt;&lt;p&gt;This seems like a complete validation of the distinction Stallman was making.
If what Minsky knew doesn&#39;t matter, if there&#39;s no difference between &amp;ldquo;Minsky
sexually assaulted a woman&amp;rdquo; and &amp;ldquo;Epstein told a 17-year-old to have sex with
Minsky without his knowledge or consent&amp;rdquo;, then why did he turn her down?&lt;/p&gt;
&lt;p&gt;Edit: He has also resigned from the Free Software Foundation, which he founded.
Grim news for free software, since I think true-believing purists like Stallman
are vital to prevent various kinds of co-option.&lt;/p&gt;
</description>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
